% !TeX spellcheck = it_IT
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% University/School Laboratory Report
% LaTeX Template
% Version 3.1 (25/3/14)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Linux and Unix Users Group at Virginia Tech Wiki 
% (https://vtluug.org/wiki/Example_LaTeX_chem_lab_report)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}

\usepackage{csvsimple} % importare i csv come tabelle
\usepackage{listings}  % codice 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}  % titoli con lingua italiana
\usepackage[version=3]{mhchem} % Package for chemical equation typesetting
\usepackage{siunitx} % Provides the \SI{}{} and \si{} command for typesetting SI units
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{natbib} % Required to change bibliography style to APA
\usepackage{amsmath} % Required for some math elements 
\usepackage{subfig} % pacchetti necessari per fare sotto figure
\usepackage{xcolor}  % colore listing
\usepackage{tabularx} %pacchetto necessario per formattare le tabelle
\usepackage{hyperref} % clickable links
\usepackage{enumitem}

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs
%\usepackage{geometry}
%\geometry{margin=3cm}
%\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}.} % Make numbering in the enumerate environment by letter rather than number (e.g. section 6)

% set the attributes of listing
\lstset{backgroundcolor=\color{lightgray}}

%\usepackage{times} % Uncomment to use the Times New Roman font

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Analisi di una rete Twitter} % Title

\author{Darius \textsc{Sas} \\ Marco \textsc{Gravina} \\ Matteo \textsc{Guastella}  } % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title, author and date

%\begin{center}
%\begin{tabular}{l r}
%Date Performed: & January 1, 2012 \\ % Date the experiment was performed
%Partners: & James Smith \\ % Partner names
%& Mary Smith \\
%Instructor: & Professor Smith % Instructor/supervisor
%\end{tabular}
%\end{center}

\tableofcontents % Print the table of contents

%% If you wish to include an abstract, uncomment the lines below
% \begin{abstract}
% Abstract text
% \end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\pagebreak

\section{Introduzione}
La seguente relazione ha lo scopo di presentare l'analisi svolta su una rete Twitter riguardante la notizia della scoperta del bosone di Higgs. Nel paragrafo \ref{sec:dataset} introdurremo la struttura del dataset utilizzato illustrando il lavoro di integrazione dei dati compiuto, nel paragrafo \ref{sec:analisi-preliminari} elencheremo i risultati di alcune analisi preliminari che abbiamo svolto sulla rete e nel paragrafo \ref{sec:obiettivi-della-ricerca} risponderemo alle domande che hanno guidato la nostra analisi. Tutti i grafici presenti nella relazione sono disponibili in modalità dinamica nella dashboard implementata.


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 2
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Dataset}
\label{sec:dataset}
I dati utilizzati sono stati raccolti nel periodo a cavallo dell'annuncio della scoperta del bosone di Higgs, nello specifico tra il 1 luglio 2012 ed il 7 luglio 2012, utilizzando i seguenti hashtag o parole chiave: \textit{lhc, cern, boson, higgs}.
I tweet raccolti sono stati utilizzati per creare tre reti i cui nodi rappresentano utenti Twitter, con id anonimizzato, e gli archi rappresentano le interazioni avvenute tra essi. Il tipo di interazione è diverso per ogni rete; nel seguito della trattazione identificheremo le tre reti utilizzando i tipi di archi in esse presenti:
	\begin{enumerate}
		\item RT: Retweet;
		\item RE: Reply;
		\item MT: Mention,
	\end{enumerate}

	\subsection{Presentazione del dataset}
		Il dataset a  nostra disposizione è un sottoinsieme del dataset originale usato da \cite{de2013anatomy}, è composto da tre file, uno per ogni tipo di interazione tra nodi.
		Ogni file è stato fornito nel formato \textit{edgelist} con la seguente struttura:
		\begin{lstlisting}[frame=single]
source_id target_id edge_weight
		\end{lstlisting}
		
		Le tre reti ottenute presentano il seguente numero di nodi e archi:
		\begin{itemize}
			\item RT: $ 5523 $ nodi e $ 16226 $ archi;
			\item RE: $ 12839 $ nodi e $ 16961 $ archi;
			\item MT: $ 12839 $ nodi e $ 32522 $ archi.
		\end{itemize}
		In ogni rete un arco rappresenta un'azione (retweet, mention o reply) effettuata dal nodo da cui parte l'arco verso il nodo che l'ha subita.
		Inoltre si possono riscontrare i seguenti casi rappresentati in Fig. \ref{fig:dataset_case}:
		\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
			\item se un nodo retwitta un tweet che lo menziona, abbiamo un cappio sul nodo in questione;
			\item se un nodo A retwitta un tweet di un nodo B contenente una menzione ad un nodo C, abbiamo anche un arco uscente da A ed entrante in C;
			\item se un nodo A risponde ad un retweet fatto da un nodo B su un tweet di un nodo C, abbiamo due archi di Reply uscenti da A: uno collegato al nodo B ed uno collegato al nodo C.
		\end{enumerate} 
	
		Gli archi non erano inizialmente caratterizzati da alcun tipo di informazione. 
		Al fine di ampliare l'orizzonte dei possibili obiettivi di ricerca, abbiamo deciso di aggiungere all'arco l'orario della sua creazione. A tale scopo, come verrà descritto nel sotto-paragrafo  \ref{sec:elaborazione-del-dato}, abbiamo integrato i dati in nostro possesso con quelli originali descritti in \cite{de2013anatomy}.
		
		\begin{figure}
			\centering
			\subfloat[][\emph{Retweet con menzione a se stesso}]
				{\includegraphics[width=0.3\columnwidth]{images/case1.pdf}} \quad
			\subfloat[][\emph{Retweet con menzione a terzo nodo}]
				{\includegraphics[width=0.3\columnwidth]{images/case2.pdf}} \quad
			\subfloat[][\emph{Reply ad un retweet}]
				{\includegraphics[width=0.3\columnwidth]{images/case3.pdf}}
			\caption{Casi particolari}
			\label{fig:dataset_case} 
		\end{figure}
	
	\subsection{Elaborazione del dato}\label{sec:elaborazione-del-dato}
		La prima operazione effettuata sul dataset è stata quella di unire, tramite uno script in C\#, i tre grafi divisi per categoria in un unico grafo.
		Per ogni arco abbiamo aggiunto un campo \textit{type} per identificare il tipo di interazione tra i nodi.
		Il grafo risultante è composto da $ 12839 $ nodi e $ 65709 $ archi.
		
		Come già accennato precedentemente, per arricchire ulteriormente il dataset, abbiamo deciso di aggiungere ad ogni arco il dato sul tempo di esecuzione dell'azione.
		Abbiamo usato il dataset \textit{higgs-activity\_time.txt}, reperibile online\footnote{\url{https://snap.stanford.edu/data/higgs-twitter.html}}, contenente gli archi con associato il timestamp.
		Quindi abbiamo estratto il dato e lo abbiamo inserito in un nuovo campo, \textit{timestamp}, dell'arco corrispondente.
		
		Infine abbiamo deciso di creare la rete sociale tra i nodi presenti nella nostra rete. 
		Anche questa era reperibile online, ma comprendeva tutti i nodi coinvolti nell'estrazione dei tweets. 
		È stato perciò necessario estrarne un sottoinsieme contenente soltanto i nodi coinvolti nella nostra rete.
		

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 3
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Analisi preliminari}
\label{sec:analisi-preliminari}
Il primo compito svolto è stato quello di sondare la struttura delle reti tramite il calcolo delle principali misure, al fine di ricavare dei possibili obiettivi di ricerca. Di seguito saranno presentate le analisi svolte, le deduzioni ricavate ed un breve confronto tra le tre reti basato su quanto appreso. Riportiamo gli indici su cui abbiamo focalizzato la nostra attenzione con il relativo significato:

\begin{itemize}
	
	\item \textbf{assortativity}: rappresenta il grado di correlazione tra nodi con grado differente; a valori positivi di questo coefficiente corrisponde una tendenza dei nodi ad associarsi ad altri aventi grado simile al loro (rete assortativa), a valori negativi corrisponde la tendenza opposta. Se il coefficiente è prossimo allo zero, la rete si dice non assortativa e si può dedurre che i nodi, nelle loro associazioni, non hanno alcuna preferenza riferita al grado;
	
	\item \textbf{clustering coefficient}: rappresenta il grado di connessione di una rete; più questo valore è prossimo ad uno, più la rete risulta connessa
	
	\item  \textbf{diametro della rete}: lunghezza del più grande cammino minimo; questo indice ci dice quanto è lungo il cammino che dovremmo intraprendere per coprire più velocemente la distanza tra i due nodi più lontani della rete e ci fornisce un'idea della sua estensione

	\item \textbf{average neighbor connectivity}: valore che varia tra zero ed uno e che rappresenta quanto i vicini di un nodo sono connessi all'interno della rete
\end{itemize}


\subsection{Retweet}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\subfloat[][\emph{Istogramma}]
	{\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/rt_degree_distribution_hist.png}} \quad
	\subfloat[][\emph{Line chart}]
	{\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/rt_degree_distribution_line.png}}
	\caption{Distribuzione di indegree ed outdegree della rete RT}
	\label{fig:distr_RT} 
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/neighbour_RT.png}
	\caption{Correlazione tra la connettività media dei vicini all'aumentare del numero dei vicini di un nodo - scala esponenziale}
	\label{fig:convicini_RT} 
\end{figure}
La rete dei retweet è caratterizzata da $ 5523 $ nodi, $ 16226 $ archi tra cui nessun cappio e $ 145 $ componenti connesse. Il diametro della rete è pari a 17; la rete risulta essere abbastanza estesa. La Fig. \ref{fig:distr_RT} mostra la distribuzione degli indegree ed outdegree per la rete di RT; come si può vedere, i nodi hanno indegree ed outdegree tendenzialmente bassi, distribuiti generalmente tra 0 e 10. Possiamo inoltre dire che abbiamo un gran numero di nodi con un indegree nullo ed un numero altrettanto elevato di nodi con outdegree tra uno e due. Questa considerazione ci porta a dedurre che, nella rete, abbiamo molti nodi che effettuano pochi retweet e molti che ne ricevono un numero esiguo. Per motivi di chiarezza del grafico, abbiamo riportato solo la parte che conteneva il maggior numero di dati, non è quindi visibile la presenza di alcuni outliers con un indegree decisamente più alto della media (il più grande ha 1840 archi entranti). Possiamo quindi ipotizzare che la rete sia composta da molti nodi che retwittano pochi nodi importanti; questo è un comportamento tipico delle reti sociali in cui vale la proprità del \textit{preferential attachment} secondo cui i nodi tendono a collegarsi a quelli più popolari o, nel nostro caso, più affidabili.
La nostra ipotesi risulta avvalorata analizzando il grafico di Fig. \ref{fig:convicini_RT} in cui è riportata la correlazione tra connettività media dei vicini di un nodo ed il numero medio degli stessi. La distribuzione decrescente dei dati evidenzia la presenza di pochi nodi con un numero molto elevato di vicini poco connessi e la tendenza alla formazione di archi tra nodi poco connessi e nodi molto connessi [\cite{maslov2002specificity}]. Questo indica che i nodi in questione sono ``centrali" in una determinata zona della rete che avrà una forma tendente a quella della stella.
Il grado di assortatività di questa rete è $- 0.00524$; se consideriamo che il valore di assortatività tende ad essere inferiore nel caso di reti dirette (tabella 2 di \cite{newman2003mixing}) possiamo affermare che la rete ha una leggera tendenza alla disassortatività. Il coefficiente di clustering è pari a $ 0.01179 $ (i vicini di un nodo sono tendenzialmente poco connessi). Le misure presentate avvalorano ulteriormente la nostra ipotesi. \\
Infine, il primo retweet è stato effettuato il 01/07/2012 alle 02:06:48 (GMT+2) e l'ultimo il 08/07/2012 alle 01:51:03 (GMT+2).


\subsection{Reply}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\subfloat[][\emph{Istogramma}]
	{\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/re_degree_distribution_hist.png}} \quad
	\subfloat[][\emph{Line chart}]
	{\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/re_degree_distribution_line.png}}
	\caption{Distribuzione di indegree ed outdegree della rete RE}
	\label{fig:distr_RE} 
\end{figure}

La rete delle reply è composta da $ 12839 $ nodi, $ 16961 $ archi tra cui nessun cappio ed un'unica componente connessa.
Il diametro della rete è $ 26 $; la rete è estesa.
Anche in questo caso riportiamo i grafici visualizzati per la rete precedente; le considerazioni che possono essere fatte sono simili a quelle espresse per la rete dei retweet.
Il grado di assortatività della rete è $ - 0.1103 $ (la rete è tendente alla disassortatività) ed il coefficiente di clustering è $ 0.000400 $; la struttura della rete è presumibilmente una struttura con pochi nodi ``importanti" e molti nodi meno importanti ad essi connessi.
In Fig. \ref{fig:convicini_RE} notiamo lo stesso andamento decrescente della curva rilevato nel caso precedente.
Riportiamo infine data ed ora della prima e dell'ultima risposta effettuata, rispettivamente 01/07/2012 alle  02:02:52 e 08/07/2012 alle 01:58:50.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/neighbour_RE.png}
	\caption{Correlazione tra la connettività media dei vicini all'aumentare del numero dei vicini di un nodo nella rete RE - scala esponenziale}
	\label{fig:convicini_RE} 
\end{figure}



\subsection{Mention}
L'ultima rete analizzata è la rete delle mention, composta da $ 12839 $ nodi, $ 32522 $ archi di cui $ 1706 $ cappi ed un'unica componente connessa.
Il diametro di questa rete è $ 27 $; la rete è dunque estesa.
I grafici mostrano come la struttura di questa rete non si discosti particolarmente da quelle delle due precedentemente viste. 
Alcune considerazioni possono essere fatte invece sul grado di assortatività della rete, pari a $ 0.01780 $, che questa volta è positivo. 
Attribuiamo questa differente tendenza alla presenza di un cospicuo numero di cappi che potrebbero aver aumentato la tendenza dei nodi a connettersi ad altri aventi lo stesso grado. 
Per confermare questa ipotesi abbiamo successivamente provveduto alla rimozione dei cappi nelle reti e al ricalcolo degli indici appena visti. I risultati sono discussi nella sezione \ref{sec:confronti} e riportati nella tabella \ref{tb:ass-simplify}.
Il coefficiente di clustering calcolato per la rete è pari a $ 0.00546 $; possiamo quindi continuare a ipotizzare che la rete abbia pochi nodi ``principali" a cui sono connessi tutti gli altri nodi.
Per completezza riportiamo il grafico di Fig. \ref{fig:convicini_MT} per cui valgono le medesime considerazioni fatte per i due casi precedenti.
Data ed ora della prima e dell'ultima menzione fatta sono 01/07/2012 alle 02:02:52 e 08/07/2012 alle 01:58:50.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\subfloat[][\emph{Istrogramma}]
	{\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/mt_degree_distribution_hist.png}} \quad
	\subfloat[][\emph{Line chart}]
	{\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/mt_degree_distribution_line.png}}
	\caption{Distribuzione di indegree ed outdegree della rete MT}
	\label{fig:distr_MT} 
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/neighbour_MT.png}
	\caption{Correlazione tra la connettività media dei vicini all'aumentare del numero dei vicini di un nodo nella rete MT - scala esponenziale}
	\label{fig:convicini_MT} 
\end{figure}


\subsection{Confronti}
\label{sec:confronti}
Analizzati gli indici ed i grafici delle tre reti, vale la pena spendere qualche parola per confrontare tra loro i risultati ottenuti. Riportiamo in Tabella \ref{tb:confronto-indici-reti} i dati appena descritti con l'aggiunta di quelli della rete totale.
Una prima considerazione la possiamo fare sul numero di componenti connesse e quello dei nodi; le reti di mention e reply hanno lo stesso numero di nodi della rete totale, ciò significa che tutti i nodi della rete hanno effettuato o subito una reply o una mention, ciò non vale per la rete dei retweet. Guardando il numero di componenti connesse possiamo inoltre concludere che la rete completa è un'unica componente connessa. 
L'assortatività della rete totale risulta essere positiva: questo potrebbe essere giustificato dal bilanciamento delle assortatività nelle tre reti; il risultato sembra essere tuttavia discordante con quanto detto in precedenza sulla struttura della rete divisa in nodi ``importanti" e non. Abbiamo quindi provveduto ad eliminare i cappi all'interno delle reti per verificare il cambiamento nel valore dell'indice. Il risultato ottenuto nella rete delle mention è stato un valore di assortatività pari a $ 0,01361 $. Anche questo risultato sembrava essere discordante con quello fornitoci dagli altri indici. Analizzando la struttura della rete, ci siamo resi conto che era spesso presente più di un collegamento tra due nodi con un grado elevato (ovvero i due nodi si menzionavano più volte). Dato che il calcolo dell'indice considera tutti gli archi presenti tra i nodi, abbiamo ipotizzato che gli archi doppi potessero alterare l'indice.
Abbiamo perciò rimosso anche gli archi multipli. I nuovi risultati sono riportati in tabella \ref{tb:ass-simplify}.
Come si può notare, la nostra supposizione non era errata; l'informazione fornitaci dall'indice di assortatività ora calcolato è concorde con quella data dagli altri indici.
La modifica del valore degli altri indici di assortatività ci permette di trarre altre conclusioni:
\begin{itemize}
	\item visto l'aumento sostanziale dell'indice nella rete dei retweet possiamo asserire che vi era un'importante presenza di archi doppi e quindi di retweet, tra utenti dello stesso tipo;
	\item il leggero aumento del valore dell'indice nella rete di reply indica che non vi è la tendenza ad un'intensa discussione sull'argomento;
	\item l'inversione di tendenza dell'indice, da positivo a negativo, rivela una cospicua ripetizione dell'attività di mentioning tra due nodi.
\end{itemize}
Un ultimo confronto può essere fatto tra i grafici rappresentanti le neighbour connectivity: l'andamento decrescente delle curve è comune a tre grafi, rafforzando quanto finora detto circa la disassortatività delle reti. 

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{
	\begin{tabular}{@{}lllll@{}}
		\toprule
		& \textbf{RETE TOTALE} & \textbf{MT}   & \textbf{RE}   & \textbf{RT}   \\ \midrule
		\textbf{N. NODI}     & $ 12839 $              & $ 12839 $       & $ 12839 $       & $ 5523 $        \\
		\textbf{N. ARCHI}    & $ 65709 $              & $ 32522 $       & $ 16961 $       & $ 16226 $       \\
		\textbf{ASSORT.}     & $ 0.00555 $            & $ 0.01780 $     & $ - 0.1103 $    & $ - 0.00524 $   \\
		\textbf{CLUSTER. C.} & $ 0.00903 $            & $ 0.00546 $     & $ 0.000400 $    & $ 0.01179 $     \\
		\textbf{N. C. CONN.} & $ 1 $                  & $ 1 $           & $ 1 $           & $ 145 $         \\
		\textbf{DIAMETRO}    & $ 22 $                 & $ 27 $          & $ 26 $          & $ 17 $          \\
		\textbf{N. CAPPI}    & $ 1706 $               & $ 1706 $        & $ 0 $           & $ 0 $           \\
		\textbf{MIN TIME}    & 01 lug 02:02:52        & 01 lug 02:02:52 & 01 lug 02:02:52 & 01 lug 02:06:48 \\
		\textbf{MAX TIME}    & 08 lug 01:58:50        & 08 lug 01:58:50 & 08 lug 01:58:50 & 08 lug 01:51:03 \\ \bottomrule
	\end{tabular}}
	\caption{Confronto tra i principali indici delle reti analizzate}\label{tb:confronto-indici-reti}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{
	\begin{tabular}{lllll}
				\toprule
		& \textbf{RETE TOTALE} & \textbf{MT} & \textbf{RE} & \textbf{RT} \\ \midrule
		\textbf{ASSORT}. & $ -0.1096 $ & $ -0.0969 $ & $ -0.1433 $ & $ -0.0922 $ \\
		\bottomrule		
	\end{tabular}}
	\caption{Assortatività calcolata senza cappi e archi doppi}\label{tb:ass-simplify}
\end{table}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 4
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Obiettivi della ricerca}
\label{sec:obiettivi-della-ricerca}
In seguito a quanto fino a qui detto, abbiamo deciso di orientare la nostra ricerca su tre punti principali: l'identificazione del momento in cui è stata comunicata la scoperta del bosone, l'identificazione delle principali authorities della rete e la definizione delle comunità di cui si compone la rete globale. Il capitolo è strutturato seguendo questi obiettivi di ricerca, preceduti da una breve descrizione di come abbiamo ottenuto i dati che presenteremo.

\subsection{Scoperta del bosone}
Per identificare il momento indicativo in cui è stata comunicata la scoperta del bosone di Higgs abbiamo proceduto conteggiando il numero di retweet, mention e reply per ogni timestamp ed abbiamo identificato il minuto con il maggiore numero di interazioni totali. Abbiamo poi rapprensentato il risultato attraverso diversi grafici dinamici per visualizzare il contributo di ciascuna rete al risultato totale e i differenti comportamenti delle tre reti.

I risultati ottenuti sono mostrati nei grafici seguenti. Come si può notare dalla Fig. \ref{fig:heatmap}, vi è un preciso intervallo di tempo che vede il numero di interazioni totali aumentare sensibilmente. Ingrandendo l'area interessata è possibile identificare un importante picco alle ore 07:55 del 04/07/2012; possiamo quindi presumere che la comunicazione della scoperta sia stata fatta in un intorno di quell'orario.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\columnwidth]{images/heatmap.png}
	\caption{Heatmap del volume delle interazioni}
	\label{fig:heatmap} 
\end{figure}
Come ulteriore approfondimento abbiamo rappresentato il contributo in percentuale fornito da ognuna delle tre reti al totale delle interazioni (Fig. \ref{fig:percentuali_volumi}). 
Abbiamo trovato che, nel momento da noi identificato, viene effettuato lo 0,33\% delle interazioni totali (circa 216 interazioni); questa percentuale è composta dallo 0,05\% di reply (circa 32), lo 0,12\% di mention (circa 78) e lo 0,16\% di retweet (circa 105).

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\subfloat[][\emph{Contributo di ciascuna rete al volume totale dei dati}]
	{\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/percentuali_volumi.png}} \quad
	\subfloat[][\emph{Dettaglio dell'intervallo in cui è stata data la notizia}]
	{\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/percentuali_volumi_zoom.png}}
	\caption{Linechart dei volumi dei dati}
	\label{fig:percentuali_volumi} 
\end{figure}

Da questo linechart è inoltre identificabile un picco precedente a quello fino ad ora analizzato alle ore 07:39 che rappresenta lo 0,27\% delle interazioni totali. Analizzando ulteriormente il grafico notiamo come l'andamento della linea rappresentante le interazioni totali superi lo 0,1\%  solo per un determinato periodo di tempo e che questo intervallo è introdotto da un brusco aumento delle interazioni. Possiamo ragionevolmente supporre che l'intervallo ``sopra lo 0,1\%" rappresenti il periodo in cui è stata comunicata la scoperta e la notizia ha raggiunto la massima viralità per poi decrescere. Questo intervallo è compreso tra le ore 06:57 e le ore 10:10 del 04 luglio. Possiamo quindi concludere che la comunicazione della scoperta è avvenuta in un lasso di tempo precedente questo intervallo e quindi tra le ore 06:50 e le ore 07:10.
Notiamo inoltre un altro leggero aumento nel volume delle inteazioni poco prima del momento da noi identificato; possiamo supporre che la causa di tale incremento sia l'inizio dei \textit{rumors} riguardanti la scoperta.
L'ultimo grafico (Fig. \ref{fig:graficoS}) mostra il cumulo delle interazioni per minuto. Anche da questo grafico è visibile il momento in cui il volume dei dati incomincia a crescere (tra le 06:30 e le 07:00).


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\columnwidth]{images/graficos.png}
	\caption{Cumulo delle interazioni per minuto}
	\label{fig:graficoS} 
\end{figure}
 
\subsection{Authorities}
In seguito alle analisi preliminari svolte sulle reti è emersa una struttura piuttosto centralizzata delle stesse. Abbiamo quindi supposto di poter identificare i nodi centrali e quindi più autorevoli. 
In \cite{singh2004practical} un'authority, in una rete web, è definita come una fonte primaria di informazione circa un particolare argomento.
Stando a questa definizione, avrà quindi un numero di archi entranti elevato; per questo motivo uno degli indici utilizzati per identificare i nodi "importanti" è stato l'indegree.
Abbiamo inoltre basato la ricerca su altre metriche utili all'identificazione di questo tipo di nodi:
\begin{itemize}
	\item \textbf{PageRank}: è una delle misure più adatte all'individuazione dei nodi centrali in quanto, a differenza del grado, computa l'importanza di un nodo considerando l'intera rete. In particolare, l'indice di PageRank cresce non soltanto in base alla quantità di connessioni del nodo, ma anche in base alla loro qualità. Quindi paradossalmente un nodo con poche connessioni provenienti da autorità avrà un PageRank elevato.

	\item \textbf{Kleinberg Centrality}: questo algoritmo calcola in realtà due misure; quella di Authority e quella di Hub. Non ci soffermiamo sul concetto di Authority precedentemente definito, diamo invece una definizione di Hub come un nodo che ha una connessione a delle Authority. Per via di questa distinzione possiamo supporre che l'indice Kleinberg Authority sia, nel nostro caso, più accurato del PageRank. Abbiamo perciò deciso di aggiungerlo agli indici utili per lo svolgimento del task.
\end{itemize}

Partendo dalla rete completa abbiamo selezionato i primi dieci nodi per ciascuna delle tre metriche sopra riportate. Abbiamo poi provveduto ad unire le tre liste eliminando le ripetizioni e sostituendole con il numero di occorrenze. Sulla base della loro occorrenza o della presenza di valori particolarmente interessanti per uno degli indici, abbiamo selezionato alcune possibili Authority e ne abbiamo approfondito l'analisi.
A tal fine abbiamo effettuato un'analisi dei nodi identificati anche nelle tre sottoreti.
Riportiamo in tabella \ref{tb:auth-table} l'identificativo dei nodi selezionati con i relativi valori calcolati.

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{
	\begin{tabular}{@{}cccccccccc@{}}
		\toprule
		\textbf{NAME} & \textbf{INDEGREE} & \textbf{OUTDEGREE} & \textbf{CLOSENESS} & \textbf{PAGERANK} & \textbf{KL AUTH.} & \textbf{KL HUB} & \textbf{AVG CONN.} & \textbf{FOLLOWER} & \textbf{FOLLOWEE} \\ \midrule
		677 & 3883 & 32 & 0,389 & 0,028 & 0,1 & 0,036 & 8,856 & 3398 & 33 \\
		88 & 7194 & 19 & 0,429 & 0,092 & 1 & 0,067 & 9,848 & 3247 & 60 \\
		220 & 1106 & 0 & 0,303 & 0,007 & 0,007 & 0 & 3,053 & 2399 & 11 \\
		13813 & 518 & 20 & 0,355 & 0,021 & 0,141 & 0,006 & 39,299 & 378 & 17 \\
		13808 & 488 & 49 & 0,347 & 0,011 & 0,073 & 0,029 & 36,87 & 390 & 115 \\
		1988 & 1157 & 4 & 0,332 & 0,006 & 0,08 & 0 & 11,846 & 1860 & 192 \\
		3998 & 1090 & 139 & 0,364 & 0,035 & 0,324 & 0,981 & 30,107 & 432 & 2 \\ \bottomrule
	\end{tabular}}
	\caption{Metriche Autorità}\label{tb:auth-table}
\end{table}

Per comprendere meglio le interazioni tra i nodi autorevoli abbiamo deciso di estrarre il sottografo delle Authority dalla rete completa, riportato in figura \ref{fig:sottorete_auth}. 

Vista l'impossibilità di risalire alla reale identità del nodo, abbiamo deciso di provare a fare alcune ipotesi sulla stessa basandoci sui dati in nostro possesso  e sul grafo delle Authority.
In particolare abbiamo deciso di suddividere i nodi identificati in quattro categorie da noi definite:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Fonte dell'informazione}: in questa categoria abbiamo raggruppato i nodi che supponiamo essere fonti pricipali dell'informazione; questi sono caratterizzati da alti valori di indegree, Authority e PageRank, bassi valori di outdegree e Hub, closeness piuttosto elevata (indica la loro centralità nella rete) e bassa connettività media dei vicini (possiamo supporre che ricoprano un ruolo di accentratori all'interno della loro community);
	\item \textbf{Divulgatore passivo}: trovandoci in presenza di una rete diretta abbiamo pensato potesse essere sensato suddividere i divulgatori in attivi e passivi, rispettivamente coloro che divulgano la notizia interagendo attivamente con la fonte primaria e coloro che la divulgano passivamente, senza alcuna interazione attiva da parte della fonte. Fanno quindi  parte di questa categoria nodi che divergono dalla fonte dell'informazione per i valori di Authority che in questo caso sono bassi;
	\item \textbf{Divulgatore attivo}: il divulgatore attivo è caratterizzato da alti valori di Hub, da valori di Average Neighbour Connectivity maggiori rispetto a quelli delle altre due categorie e da un outdegree più elevato rispetto alle altre autorità;
	\item \textbf{Fonte secondaria}: la categoria rappresenta nodi che non hanno indici di particolare rilievo fatta eccezione per l'indegree (alto) e l'outdegree (pari a zero). Per questi nodi si può quindi supporre che non abbiano preso l'informazione da altre fonti, ma l'abbiano pubblicata usando gli stessi hashtag usati dalle autorithy e intorno a loro si sia formata una comunità dove loro sono la fonte di informazione.
\end{enumerate}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\columnwidth]{images/authorities_graph.png}
	\caption{Sottorete delle Authority}
	\label{fig:sottorete_auth} 
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\columnwidth]{images/auth-categories.pdf}
	\caption{Nodi Authority divisi in categorie; la dimensione è proporzionale al grado del nodo nella rete toale così come il colore è tanto più tendente al blu quanto il grado è maggiore. La dimensione degli archi è proporzionale al loro peso}
	\label{fig:auth_cath} 
\end{figure}

In Fig. \ref{fig:auth_cath} sono riportati i nodi Authority divisi per categoria.
I nodi 88 e 13813, identificati come fonti di informazione, rispecchiano tutte le caratteristiche sopra citate. Potrebbe trattarsi di account di figure pubbliche oppure istituzionali, come ad esempio il Cern o il direttore del Cern.
Il nodo 677 è stato identificato come divulgatore passivo perché presenta soltanto interazioni verso le fonti di informazione e non riceve mai nessun riscontro da queste. 
Inoltre 677 è stato uno dei primi nodi che il 4 luglio ha Retweettato 88, divulgando la notizia ai suoi followers; potrebbe trattarsi dell'account di un notiziario.
Il nodo 3998 presenta le stesse caratteristiche di 677, con la differenza che ha avuto un'interazione bidirezionale con alcune delle Authority. Questo ci fa supporre che si possa trattare di un nodo appartenente alla comunità scientifica; infatti, le interazioni ricevute dalle Authority sono di tipo Mention. Facciamo inoltre notare che le azioni compiute dal nodo nei confronti della fonte primaria dell'informazione sono molto frequenti e di diverso tipo.
Il nodo 13808 è stato collocato a cavallo tra le categorie di divulgatore attivo e divulgatore passivo. Abbiamo fatto questa scelta perché, nel suo caso, non si può propriamente parlare di divulgatore passivo in quanto ha ricevuto dei riscontri da alcuni dei nodi considerati, ma neppure di divulgatore attivo in quando ha avuto interazioni solo con un divulgatore attivo della notizia e non con la fonte primaria dell'informazione.
I nodi 220 e 1988 presentano outdegree molto basso o uguale a zero e sono scollegati dalla rete delle Authority in quanto non hanno interazioni dirette con essa. La presenza di un valore alto di indegree indica tuttavia che i nodi sono seguiti da un certo numero di utenti della rete. 
Quindi potrebbe trattarsi di appassionati della materia non coinvolti con il mondo della ricerca o dell'informazione, ma che comunque possiedono un seguito all'interno della rete.

\subsection{Community detection}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/graph_authority_community.png}
	\caption{Community delle autorità}
	\label{fig:auth_comm} 
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\columnwidth]{images/communities_collapsed.png}
	\caption{Interazioni tra le comunità}
	\label{fig:auth_comm_red} 
\end{figure}
L'ultimo task da noi svolto si propone di identificare le community di cui si compone la rete totale con gli eventuali nodi ponte tra esse.
Per questo compito abbiamo proceduto applicando alla rete l'algoritmo \textit{Infomap} che identifica le comunità utilizzando i cammini casuali in modo da ridurre la map equation [\cite{rosvall2009map}].
Sono state identificate 1099 comunità e tra esse abbiamo scelto quelle contententi una o più delle Authority identificate.
Sulla base delle analisi e dei profili definiti, ci aspettiamo che le fonti primarie e le fonti secondarie di informazione si trovino in comunità differenti, al contrario, i divulgatori potrebbero trovarsi nella stessa o in altre comunità rispetto alle fonti di informazione in quanto comunicano con diverse autorità.
Estraendo dalla rete le community di appartenenza delle Autority, abbiamo costriuto il sottografo di Fig. \ref{fig:auth_comm} in cui le Authority sono state poste al centro della rispettiva comunità.
Quanto ipotizzato si è rivelato esatto; infatti le fonti di informazione (primarie e secondarie) si trovano in comunità differenti così come i divulgatori ad eccezione del nodo 3998 che si trova nella stessa comunità di 88.
Questo è giustificabile per un nodo appartenente alla categoria dei divulgatori attivi dato il  grande numero di connessioni con l'autorità con cui condivide la comunità.
Il passo successivo è stato quello di verificare come le comunità selezionate interagissero tra loro. A questo proposito riportiamo il grafo di Fig. \ref{fig:auth_comm_red} rappresentante una semplificazione della rete di Fig. \ref{fig:auth_comm} in cui i nodi appartenenti ad una stessa comunità sono stati collassati in un unico nodo avente come id quello della Community di riferimento e gli archi hanno un'etichetta rappresentante il numero di connessioni tra comunità. Sebbene il grafo sia connesso, si può notare una prevalenza di connessioni delle Community con la Community zero. Rimuovendo quest'ultima si nota infatti come i collegamenti tra le altre comunità abbiano un numero di archi inferiore a 200. Questa considerazione è un'ulteriore prova della centralità della comunità a cui appartiene il nodo 88.
L'ultimo punto della nostra ricerca consiste nell'individuazione dei nodi ponte tra le comunità selezionate. Per lo svolgimento di questo compito abbiamo selezionato, per ogni comunità, gli archi connessi a comunità differenti aventi il valore di edge betweenness più elevato. Abbiamo successivamente selezionato i nodi sorgente e target degli archi in questione identificandoli come ponti per le rispettive community.
Essendo la rete analizzata una rete diretta, abbiamo identificato due categorie di ponti: quelli verso l'esterno e quelli verso l'interno. Nota la struttura della rete, la caratteristica dei primi è quella di ``far uscire" la notizia dalla propria comunità a favore di un'altra, i secondi invece introducono la notizia all'interno di una Community.
La tabelle \ref{tb:in_bridge} e \ref{tb:out_bridge} riportano i nodi ponte di ciascuna community esplicitando: la Community considerata, la Community con cui essa comunica e l'identificativo dei nodi sorgente e target dell'arco di comunicazione principale.
Nella tabella \ref{tb:bridge_metrics} sono invece riportate alcune metriche dei nodi identificati che abbiamo considerato rilevanti.
Non ci soffermeremo sull'analisi di ognuno dei nodi trovati, facciamo solo notare che spesso i nodi identificati come autorità siano anche nodi ponte e che generalmente sono target per gli archi identificati e dunque fonte di informazione per le altre comunità.
Dalla Tabella \ref{tb:bridge_metrics} si può notare che alcuni nodi identificati come ponte hanno la misura di betweennes pari a zero. Questo comportamento è controintuitivo rispetto a quanto appena affermato, ma è spiegabile andando a guardare le caratteristiche dei nodi coinvolti: si tratta di nodi sorgente (indegree pari a zero) le cui connessioni uscenti sono poche e si dividono tra l’authority della loro Community e quella di un’altra Community. Tali nodi sono inoltre effettivamente l'unico ponte di collegamento tra la loro Community e la comunità esterna identificata.\footnote{In alcuni casi esistono altri nodi, aventi le medesime caratteristiche di quello indicato, che fanno da ponte con la stessa comunità del nodo da noi selezionato. In questa eventualtà è stato riportato solo uno dei possibili nodi ponte.}
Le considerazioni circa il ruolo di ponte dei nodi con betweenness pari a zero devono quindi essere fatte con le giuste precauzioni; un nodo con le caratteristiche viste può infatti essere collocato, con pari diritto, nella comunità con cui fa da ponte. Questo potrebbe accadere eseguendo una seconda volta l'algoritmo di \textit{Infomap} che, utilizzando cammini casuali, potrebbe collocare il nodo in una comunità differente.
Fatte queste precisazioni possiamo concludere che le comunicazioni tra le Community avvengono principalmente tramite le Authority. Quanto appena rilevato è perciò coerente con le nostre analisi precedenti. 

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{
	\begin{tabular}{@{}cccc@{}}
		\toprule
		\multicolumn{1}{l}{Comm. Target} & \multicolumn{1}{l}{Comm. Source} & \multicolumn{1}{l}{Source Node} & \multicolumn{1}{l}{Target Node} \\ \midrule

		0 & 1 & 677 & 3998 \\
		0 & 2 & 39885 & 64911 \\
		0 & 3 & 2417 & 88 \\
		0 & 7 & 28951 & 64911 \\ 
		0 & 8 & 171983 & 88 \\ \midrule
		
		1 & 0 & 64911 & 677 \\
		1 & 2 & 39885 & 12751 \\
		1 & 3 & 13808 & 12751 \\
		1 & 7 & 22450 & 677 \\ 
		1 & 8 & 137863 & 677 \\ \midrule
	
		2 & 0 & 88 & 13813 \\
		2 & 1 & 677 & 13813 \\
		2 & 3 & 50901 & 50927 \\
		2 & 7 & 28951 & 103447 \\
		2 & 8 & 320831 & 3571 \\ \midrule
		
		3 & 0 & 3998 & 13808 \\
		3 & 1 & 12751 & 67382 \\
		3 & 2 & 39885 & 67382 \\
		3 & 7 & 28951 & 5226 \\
		3 & 8 & 20468 & 2417 \\ \midrule
		
		7 & 0 & 64911 & 28951 \\
		7 & 1 & 17867 & 1988 \\ 
		7 & 2 & 359115 & 392202 \\
		7 & 3 & 14166 & 28951 \\
		7 & 8 & 235844 & 1988 \\ \midrule
	
		8 & 0 & 455413 & 220 \\
		8 & 1 & 12751 & 220 \\
		8 & 2 & 42170 & 220 \\
		8 & 3 & 13808 & 47710 \\ \bottomrule
	\end{tabular}}
	\caption{Nodi ponte per interazioni entranti alle community}\label{tb:in_bridge}
\end{table}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{
	\begin{tabular}{@{}cccc@{}}
		\toprule
		Comm. Source & Comm. Target & Node Source & Node Target \\ \midrule
	
		0 & 1 & 64911 & 677 \\
		0 & 2 & 88 & 13813 \\
		0 & 3 & 3998 & 13808 \\
		0 & 7 & 64911 & 28951 \\ 
		0 & 8 & 455413 & 220 \\ \midrule
		1 & 0 & 677 & 3998 \\
		1 & 2 & 677 & 13813 \\
		1 & 3 & 12751 & 67382 \\
		1 & 7 & 17867 & 1988 \\ 
		1 & 8 & 12751 & 220 \\ \midrule
		2 & 0 & 39885 & 64911 \\
		2 & 1 & 39885 & 12751 \\
		2 & 3 & 39885 & 67382 \\
		2 & 7 & 359115 & 392202 \\
		2 & 8 & 42170 & 220 \\ \midrule
		3 & 0 & 2417 & 88 \\
		3 & 1 & 13808 & 12751 \\
		3 & 2 & 50901 & 50927 \\
		3 & 7 & 14166 & 28951 \\
		3 & 8 & 13808 & 47710 \\ \midrule
		7 & 0 & 28951 & 64911 \\
		7 & 1 & 22450 & 677 \\
		7 & 2 & 28951 & 103447 \\
		7 & 3 & 28951 & 5226 \\ \midrule
		8 & 0 & 171983 & 88 \\
		8 & 1 & 137863 & 677 \\
		8 & 2 & 320831 & 3571 \\
		8 & 3 & 20468 & 2417 \\
		8 & 7 & 235844 & 1988 \\ \bottomrule
	\end{tabular}}
	\caption{Nodi ponte per interazioni uscenti dalle community}\label{tb:out_bridge}
\end{table}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{
	\begin{tabular}{@{}ccccccccc@{}}
		\toprule
		\textbf{NAME} & \textbf{INDEGREE} & \textbf{OUTDEGREE} & \textbf{BETWENN.} & \textbf{KL AUTH.} & \textbf{KL HUB} & \textbf{AVG CONN.} & \textbf{FOLLOWER} & \textbf{FOLLOWEE} \\ \midrule
		88 & 2539 & 6 & 5363539,964 & 1 & 0,121 & 8,739 & 3247 & 60 \\
		17867 & 1 & 2 & 1402,908 & 0 & 0,057 & 253,333 & 12 & 18 \\
		677 & 1773 & 20 & 5586530,99 & 0,45 & 0,405 & 7,798 & 3398 & 33 \\
		14166 & 23 & 9 & 121919,891 & 0,008 & 0,365 & 143,767 & 148 & 125 \\
		42170 & 5 & 19 & 57191,846 & 0,003 & 0,421 & 219,381 & 15 & 21 \\
		137863 & 0 & 2 & 0 & 0 & 0,127 & 1167 & 1 & 11 \\
		320831 & 0 & 3 & 0 & 0 & 0,02 & 230 & 0 & 13 \\
		13808 & 263 & 20 & 2422654,664 & 0,086 & 0,325 & 35,735 & 390 & 115 \\
		455413 & 0 & 5 & 0 & 0 & 0,307 & 692,8 & 0 & 7 \\
		50901 & 56 & 10 & 169008,999 & 0,016 & 0,358 & 66,646 & 6 & 50 \\
		3998 & 416 & 9 & 3755372,623 & 0,203 & 0,328 & 28,948 & 432 & 2 \\
		12751 & 107 & 36 & 1127759,441 & 0,037 & 0,493 & 74,784 & 364 & 144 \\
		359115 & 3 & 10 & 20767,669 & 0,001 & 0,452 & 430,5 & 0 & 21 \\
		2417 & 217 & 3 & 365172,527 & 0,047 & 0,295 & 32,236 & 1092 & 65 \\
		20468 & 0 & 2 & 0 & 0 & 0,023 & 385 & 4 & 13 \\
		28951 & 37 & 21 & 1347197,597 & 0,015 & 0,466 & 109,083 & 40 & 117 \\
		22450 & 8 & 23 & 294409,552 & 0,003 & 0,471 & 197,724 & 110 & 175 \\
		64911 & 122 & 41 & 5359108,992 & 0,057 & 0,598 & 55,601 & 98 & 205 \\
		39885 & 53 & 32 & 763142,861 & 0,025 & 0,486 & 82,194 & 67 & 64 \\
		235844 & 0 & 2 & 0 & 0 & 0,057 & 547 & 0 & 22 \\
		171983 & 0 & 2 & 0 & 0 & 0,27 & 1545,5 & 0 & 11 \\ \bottomrule
	\end{tabular}}
	\caption{Metriche nodi ponte}\label{tb:bridge_metrics}
\end{table}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 6
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Conclusioni, limiti e difficoltà incontrate}
Le conclusioni tratte dal nostro lavoro non possono prescindere dalle difficoltà incontrate e dai limiti del lavoro stesso.
Tali limiti sono anzitutto di natura temporale; abbiamo dovuto circoscrivere le ricerche svolte sulla rete a quelle che ci è stato possibile svolgere nel tempo a nostra disposizione.
Un altro limite consiste nell'impossibilità di verificare praticamente la correttezza delle nostre deduzioni per via dell'anonimizzazione dell'identificativo dei nodi o dell'assenza di un qualsiasi altro riferimento che ci permetta di risalire all'autore o al testo di un determinato tweet, retweet, menzione o risposta. Per questo stesso motivo siamo stati costretti a mantenere la nostra analisi ad un livello - in alcuni casi - generico; non è stato infatti possibile stabilire se, ad esempio, una risposta od una menzione facessero riferimento ad uno stesso tweet. 
Un'ultima difficoltà che abbiamo dovuto affrontare è stata quella di lavorare con una rete composta da un grande numero di archi e di nodi, a causa del quale è stato difficile o impossibile applicare alcuni algoritmi.

\clearpage
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\bibliographystyle{apalike}

\bibliography{references}

%----------------------------------------------------------------------------------------


\end{document}